\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{cals}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\usepackage{listings}
\usepackage[fleqn]{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\rhead{Michael Kraume, 157141, 2019-01-17}
\lhead{Proseminar Algebra}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[ngerman]{babel}
\setlength\parindent{0pt}
\renewcommand\thesubsubsection{\arabic{section}.\arabic{subsubsection}}

\usepackage{amsthm}
\theoremstyle{plain}
\newcommand\Z{\mathbb{Z}}
\newcommand\N{\mathbb{N}}
\newcommand\Q{\mathbb{Q}}
\newtheorem{theorem}{Satz}[section]
\newtheorem{corollary}[theorem]{Korollar}
\newtheorem{definition}[theorem]{Definition}
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lemma}
\newtheorem{example}[theorem]{Beispiel}
\renewenvironment{proof}{{\bfseries Beweis: }}{\qed}
\newtheorem*{remark*}{Bemerkung}
\newtheorem{task}{}
\newtheorem*{task*}{}

\begin{document}
\setcounter{section}{3}


\subsection{Untergruppen}%
%\label{sub:untergruppen}
\begin{example}
	Die Symmetriegruppe $D_6$ des regulären Sechsecks hat die Teilmenge $U$ aller Isometrien, die Punkte aus
	$\{1,3,5\}$ in sich überführen. Dabei bildet $U$ selbst wieder eine Gruppe. 
\end{example}
$U$ enthält dabei drei Spiegelungen: jeweils an der geraden durch $x$ und $x\pm 3$ für jedes $x\in \{1,3,5\}$.
Außerdem enthält $U$ die Drehungen um vielfache von $120$ Grad. $U$ ist damit die Symmetriegruppe des regulären Dreiecks mit Ecken $1,3,5$. Da $U$ die Punktmenge $\{1,3,5\}$ in sich selbst abbildet, heißt $U$ der Stabilisator von $\{1,3,5\}$.\\
In Abschnitt 2.2 haben wir die Menge $D_n^+$ als die Menge aller Drehungen und $id_{D_n}$ definiert.
Des weiteren haben wir uns klargemacht, dass die Elemente aus $D_n^+$ bezüglich der hintereinanderausführung eine Gruppe bilden.
\begin{definition}\label{def_subgroup}
Eine Teilmenge $U$ einer Gruppe $G$ heißt Untergruppe von $G$ genau dann wenn $U$ mit der Verknüpfung von $G$ selbst eine Gruppe bildet.
\end{definition}
Wir schreiben $U\le G$ (im Buch $U<G$ aber das stellt den Fall $U=G$ nicht schön dar.).
Es ist jede Gruppe $G$ eine Untergruppe von sich selbst und jede Gruppe enthält die triviale Gruppe $\{1_G\}$.
Ist nun $U\le G$ und $\{1_G\}\neq U\neq G$, so heißt $U$ echte Untergruppe von G; Schreibweise: $U<G$.\\

In GAP kann man Gruppen durch ihre Erzeuger definieren, so z.B. $D4:=Group((1,3),(1,2,3,4))$.
Genauso kann man eine Untergruppe durch die (Ober-)Gruppe und einen erzeuger definieren, z.B. $D4plus:=Subgroup(D4,[1,2,3,4])$.\\
%[...]
Die orientierungserhaltenden Isometrien der Ebene sind Drehungen und Translationen. Verknüpft man zwei solche, erhält man wieder eine Translation (beim Verknüpfen von zwei Translationen, $id$ zählt hierfür um eine Verschiebung um den Nullvektor anstelle einer Drehung um 360 Grad) oder eine Drehung (sonst).
Die Identität und das Inverse einer orientierungserhaltenden Isometrien sind wieder orientierungserhaltend.
Also folgt nach Definition \ref{def_subgroup}:
\begin{theorem}\label{thm_3-4}
Die orienterungserhaltenden Isometrien der Ebene bilden eine Untergruppe $\mathcal{E}$ der Isometrien der Ebene.
\end{theorem}
Analog gilt natürlich auch
\begin{theorem}\label{thm_3-5}
Die orienterungserhaltenden Isometrien einer Figur $F$ bilden eine Untergruppe der Symmetriegruppe von F.
\end{theorem}

Ist $G$ eine Symmetriegruppe, so nennen wir die Untergruppe aller orienterungserhaltenden Abbildungen $G^+$

\begin{definition}\label{def_3-5}
$\mathcal{O}_2\le\mathcal{E}$ ist die Untergruppe deren Elemente den Koordinatenursprung festhalten, die \text{orthogonale Gruppe}
\end{definition}
\begin{theorem}\label{thm_3-6}
die Translationen bilden eine Untergruppe von $\mathcal{E}$
\end{theorem}
Die Untergruppe der Translationen nennen wir $\mathcal{T}$
\begin{theorem}\label{thm_3-7}
$$(\Z,+)<(\Q,+)$$
\end{theorem}
\begin{proof}
	Offensichtlich ist $\{0\}\neq\Z\neq\Q$. Außerdem ist das Inverse einer und die Summe zweier ganzer Zahlen wieder ganz.
\end{proof}

\begin{theorem}\label{thm_3-9}
eine nichtleere Menge $H\subseteq G$ ist genau dann Untergruppe von G, wenn 
$\forall a,b\in H:ab^{-1}\in H$
\end{theorem}
\begin{proof}
	$\rightarrow:\\$
	es gibt ein $a\in H$, also ist $aa^{-1}=1_G\in H$. es gibt nun $1,a\in H$, also ist $1a^{-1}=a^{-1}\in H$.
	nun ist $b,a\in H$, also ist auch $b^{-1},a\in H$, ergo $a(b^{-1})^{-1}=ab\in H$\\
	$\leftarrow:\\$
	sei H eine Gruppe, mit beliebigen $a,b\in H$, dann ist auch $b^{-1}\in H$ und H ist abgeschlossen bezüglich Verknüpfung also ist $\forall a,b\in H: ab^{-1}\in H$.
\end{proof}

\begin{theorem}\label{thm_3-10}
Die Untergruppen einer zyklischen Gruppe sind zyklisch.
\end{theorem}
\begin{proof}
	Sei $H:=\{g^{n_1},...g^{n_k}\}\le\{g^0,...g^{n-1}\}=:G$ eine Gruppe.
	Schaut man sich den Euklidischen Algorithmus an, so stellt man fest, dass $ggT(n_1,...n_k)$ eine Linearkombination von $n_1,...n_k$ ist. Also ist $g_H:=g^{ggt(n_1,...n_k)}\in H$.
	Nun ist für jedes $i\in \{1,...k\}: g^{n_k}\in <g_H>$.
	Es ist jedoch auch $<g_H>\subseteq H$, da $g_H\in H$.
	Also ist $h=<g_H>$ zyklisch.
\end{proof}










\subsection{Nebenklassen und der Satz von Lagrange}%
%\label{sub:nebenklassen_und_der_satz_von_lagrange}
\subsubsection*{Definition am Beispiel}%
%\label{ssub:definition_am_beispiel}
Wir betrachten die Symmetriegruppe $D_n$ des regulären $n$-Ecks. Diese können wir zerlegen in die Untergruppe $D_n^+$ der Drehungen und die Menge $\{s_1,...s_n\}$ der Spiegelungen. 
Verknüpfen wir nun $s_1$ mit einer beliebigen Spiegelung, so erhalten wir eine Drehung: $s_1s_i=d$ bzw. nach linksmultiplikation mit $s_1$: $(s_1)^2s_i=s_i=s_1\circ d$. Hat $d$ maximale Ordnung, so ist
$D_n=\{d^0,...d^{n-1},s_1d^0,...s_1d^{n-1}\}$.\\
Wir schreiben $s_1D_n^+:=\{s_1,s_1d,...s_1d^{n-1}\}$\\
oder allgemeiner:
sei $g\in G$ und $H\le G$\\ so heißt $gH:=\{gh:h\in H\}$ Linksnebenklasse.\\
Analog nennen wir $Hg=\{hg:h\in H\}$ Rechtsnebenklasse.

\begin{example}
Wir betrachten $D_4^+<D_4$ so wie die Nebenklassen $(2,4)D_4^+$
\begin{lstlisting}	
gap> D4:=Group((1,3),(1,2,3,4));
Group([ (1,3), (1,2,3,4) ])
gap> D4plus:=Group((1,2,3,4));
Group([ (1,2,3,4) ])
gap> Elements(D4plus)*(2,4);
[ (2,4), (1,4)(2,3), (1,3), (1,2)(3,4) ]
gap> (2,4)*Elements(D4plus);
[ (2,4), (1,4)(2,3), (1,3), (1,2)(3,4) ]
\end{lstlisting}
In diesem Fall sind die Links- und Rechtsnebenklasse gleich, das muss jedoch nicht immer so sein.i
\end{example}

\begin{theorem}\label{thm_3-12}
	Sei $G$ eine Gruppe und $H<G$, dann kann man G als disjunkte Vereinigung von Linksnebenklassen schreiben.
\end{theorem}
\begin{proof}
da $1_G\in H$, ist stets $g\in gH$. also ist
$$G=\bigcup_{g\in G} gH$$
nun genügt es, zu zeigen, dass für beliebige $a,b\in G$ gilt, dass $aH\cap bH\in\{\emptyset,aH\}$.
Seien nun $aH$ und $bH$ nicht disjunkt. Dann wollen wir zeigen, dass zu jedem $h\in H$ ein $h'\in H$ existiert,
sodass $ah=bh'$.\\
Sei nun $c\in aH\cap bH$. Dann gibt es $h_1,h_2\in H$ mit $c=ah_1=bh_2$. Durch rechtsmultiplikation mit $h_1^{-1}$
erhält man $a=ch^{-1}=bh_2h_1^{-1}$. Nun gilt für alle $h\in H$, dass $ah=b(h_2h_1^{-1}h)\in bH$.
Folglich ist $aH\subseteq bH$. Analog kann man natürlich auch zeigen, dass $bH\subseteq aH$, also ist $aH=bH$.
\end{proof}
\begin{remark*}
	Dieser Satz lässt sich natürlich genauso für Rechtsnebenklassen aufstellen und beweisen.
\end{remark*}
Der Mathematiker \textit{Joseph-Louis Lagrange} hat den heute bekannten Satz von Lagrange eigentlich nur für Permutationsgruppen formuliert und bewiesen.
\begin{theorem}[Lagrange, 1771]\label{thm_Lagrange}
	Für eine endliche Gruppe G ist die Ordnung einer Untergruppe H von G ist ein Teiler der Ordnung von G	
\end{theorem}
\begin{proof}
	Es genügt, zu zeigen, dass $|aH|=|H|$. Da man nach \ref{thm_3-12} $G$ in disjunkte Nebenklassen zerlegen kann, muss also die Ordnung von $H$ multipliziert mit der Anzahl Nebenklassen die Ordnung von $G$ sein.
	Hierzu zeigen wir, dass $\phi_a:H\rightarrow aH,h\mapsto ah$ bijektiv ist. Zunächst ist $\phi_a$ injektiv da aus $ah_1=ah_2$ folgt, dass $a^{-1}ah_1=h_1=h_2=a^{-1}ah_2$. Da $|aH|\le |H|$ muss $\phi_a$ bijektiv sein.
	Folglich ist $|aH|=|H|$ und $|H|\mid |G|$.
\end{proof}
\begin{definition}\label{def_3-14}
Sei G eine Gruppe und H<G eine Untergruppe. Dann heißt die Anzahl der Nebenklassen von H in G der \textit{Index von H in G}, geschrieben $[G:H]$
\end{definition}
\begin{corollary}\label{cor_3-15}
	Ist G eine endliche Gruppe und H eine Untergruppe von G, so gilt:$|G|=|H|\cdot [G:H]$.
\end{corollary}
\begin{example}\label{ex_3-16}
	Wir betrachten die Untergruppe $U=<s_a,s_b> \stackrel{<}{\neq}  D_{(4,4)}$ die isomorph zu $D_4$ ist.
	Der Index $[G_{(4,4)}:U]$ ist unendlich, da $|G_{(4,4)}|$ unendlich und $|U|$ endlich ist.
\end{example}

\begin{example}\label{ex_3-20}%Selbst ausgedacht
Wir veranschaulichen uns, dass Rechtsnebenklassen und Linksnebenklassen verschieden sind. Dazu nehmen wir uns eine Drehung d einer Ordnung $|d|>2$ und eine Spiegelung s. dann ist $d<s>=\{d,ds\}$ und $<s>d=\{d,sd\}$. Es ist nun offenslichtlich, dass nicht immer $ds=sd$. Nimmt man sich in $D_4$ nun die Drehung d um ein Viertel (also 90 Grad), und eine Spiegelung s mit Fixpunkt f, so ist auf jeden fall $d(s(f))=d(f)\neq s(d(f))$, da $d(f)$ kein Fixpunkt von f ist.
\end{example}

\begin{corollary}\label{cor_3-18}
Jede Gruppe mit Primzahlordnung ist zyklisch.
\end{corollary}
\begin{proof}
	wähle ein beliebiges $g\in G$, dann ist $<g> \le G$. Nach Satz von Lagrange ist $|<g>|\in \{1,|G|\}$. Im Falle 1 wähle ein anderes $g'\in G\setminus\{1_G\}$. Andernfalls ist $<g>=G$, womit $G$ zyklisch ist.
\end{proof}

\begin{corollary}\label{cor_3-19}
sei $G$ eine Gruppe der Ordnung $n$ und $g\in G$, dann ist die Ordnung von g ein Teiler der Ordnung von $G$ und  $g^n=1_G$.
Die Folge $1_G=g^0,g^1,g^2,g^3,...$ hat eine Wiederholung. Es gibt also $i,k$ sodass $i<k$ $g^i=g^k$ und $p:=k-i$ minimal ist.
\begin{align*}
		&&g^i&=g^k\\
	\implies&&1_G&=g^p\\
	\implies&\text{(p minimal)}&|g|=p\\
	\implies&\text{(Satz \ref{thm_Lagrange})}&p=|<g>|\mid |G|
\end{align*}
man findet nun ein $k\in \N$, sodass $n=pk$, also ist $g^n=g^{pk}=1_G^k=1_G$
\end{corollary}

\subsubsection*{Aufgaben}%
%\label{ssub:aufgaben}
Untergruppen
\begin{task}
	Zeigen Sie, dass die Elemente endlicher Ordnung in einer abelschen Gruppe eine Untergruppe bilden.	
\end{task}
\begin{task}
	Bilden alle Drehungen eine Untergruppe der Isometrien der Ebene?
\end{task}
\begin{task}
	Beweisen Sie, dass es zu $n\in \N$ nur endlich viele Gruppen der Ordnung $n$ gibt.
	Was ist eine (möglichst gute) obere Schranke für die Anzahl an Gruppen mit Ordnung $n$?
\end{task}

Nebenklassen
\setcounter{task}{0}

\begin{task}
	Zeigen Sie, dass $D_n<D_{2n}$ ist. Was ist $[D_{2n}:D_n]$?
\end{task}
\begin{task}
	Beschreiben Sie die Symmetriegruppe $S_4$ des Tetraeders als Untergruppe der Symmetriegruppe $W$ des Würfels. Welchen Index hat $S_4$ in $W$
\end{task}
\begin{task}
	Zeigen Sie den Satz von Euler:
		Sei $a\in \N$ teilerfremd zu $m\in \N$, dann ist
		$$a^{\varphi(m)}\equiv 1\mod m$$
	Finden Sie eine \dq kleinere\dq\ Funktion als $\varphi$, die dies auch erfüllt?
\end{task}


\end{document}
